\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}

Kemajuan teknologi pada zaman sekarang menimbulkan kemudahan dan efisiensi dalam mengerjakan berbagai hal. Sehingga pada zaman sekarang, automasi sistem seperti sudah menjadi sebuah kewajiban terutama dalam dunia bisnis yang mana tingkat persaingan dapat dikatakan sangat tinggi. Efisiensi waktu sangat dibutuhkan agar sebuah perusahaan dapat meningkatkan produktivitas dan berkembang dalam waktu yang lebih singkat.

Data merupakan hal yang sangat penting dalam dunia bisnis. Data dapat dimanfaatkan dalam berbagai keperluan, seperti analisis, promosi dan lain sebagainya. Sehingga dapat dikatakan, semakin banyak memiliki data, sebuah perusahaan akan semakin berpotensi untuk berkembang dengan cepat. Sehingga, pengambilan data dan informasi yang bersifat publik sudah menjadi hal yang umum dan cukup penting dalam menjalankan sebuah perusahaan.

Banyak aspek yang harus diperhatikan dalam proses automasi pengambilan data dan informasi (\textit{scraping}). Salah satunya adalah aspek ketangguhan. Kehilangan data yang disebabkan oleh sistem yang kurang tangguh tentunya hal yang sangat dihindari. Sehingga ketangguhan haruslah menjadi salah satu aspek yang paling diperhatikan.

Pada Kerja Praktik kali ini penulis akan melanjutkan pengembangan \textit{web scraper} untuk mengambil data promosi kartu kredit pada halaman \textit{web} tertentu dan merancang penggunaan \sqs{} untuk membuat \async{}, yang di antaranya terdapat \textit{web scraper}, menjadi lebih tangguh. 

\section{Tujuan}

Terdapat dua tujuan utama dalam Kerja Praktik kali ini, yaitu:

\begin{enumerate}
	\item Mengambil data promosi pada \textit{website} tertentu dengan membuat \textit{web scraper}.
	\item Membuat \async{} menjadi lebih tangguh dengan menerapkan penggunaan \sqs{}. 
\end{enumerate}

\section{Manfaat}

Berikut manfaat yang penulis peroleh melalui Kerja Praktik kali ini:

\begin{enumerate}
	\item Mempelajari dan mendalami penggunaan bahasa pemrograman javascript pada \textit{platform} node.js.
	\item Mempelajari dan mendalami perancangan sistem \textit{web scraper}.
	\item Mempelajari dan mendalami ilmu perancangan sistem untuk merancang penggunaan \textit{message queue}, yang dalam Kerja Praktik kali ini menggunakan \sqs{}, yang efisien dan juga tangguh.
\end{enumerate}

Adapun manfaat yang diperoleh oleh pihak perusahaan melalui Kerja Praktik kali ini:

\begin{enumerate}
	\item Meningkatkan efisiensi waktu dengan adanya \textit{web scraper} sehingga proses pengambilan informasi promosi kartu kredit dapat bersifat otomatis.
	\item Meningkatkan ketangguhan eksekusi \async{} karena sudah menerapkan message queue sehingga tidak ada lebih dari satu \async{} yang mengalami konflik karena pengeksekusian yang bersifat paralel.
\end{enumerate}

\section{Rumusan Permasalahan}

Berikut adalah rumusan masalah dalam pelaksanaan Kerja Praktik di PT. Dwi Cermat Indonesia:

\begin{enumerate}
	\item Bagaimana membuat \textit{web scraper} untuk mengambil data promosi kartu kredit pada halaman \textit{web} tertentu.
	\item Bagaimana penerapan penggunaan \sqs{} untuk membuat \async{} menjadi lebih tangguh.
\end{enumerate}

\section{Lokasi dan Waktu Kerja Praktik}

Lokasi kerja praktik berada di PT. Dwi Cermat Indonesia dengan alamat Garden Shopping Arcade no 9 BL Podomoro City-Central Park, Kelurahan Tanjung Duren, Kecamatan Grogol Petamburan, Jakarta Barat.

Adapun tanggal kerja praktik dimulai pada tanggal 9 Januari 2017 hingga 10 Februari 2017 dengan hari kerja Senin sampai Jumat pukul 09.00 WIB sampai dengan pukul 18.00 (8 jam kerja dan 1 jam istirahat).

\section{Metodologi Kerja Praktik}

Berikut adalah metodologi kerja praktik yang dipakai dalam pengerjaan kerja praktik hari ini:

\begin{enumerate}
	\item Perumusan Masalah
	
	Pada tahap perumusan masalah, penulis menemukan titik pokok hal yang harus penulis kerjakan. Pada kerja praktik di PT. Dwi Cermat Indonesia, penulis diberikan dua permasalahan yang harus diselesaikan, yaitu:
	
	\begin{enumerate}
		\item Bagaimana membuat \textit{web scraper} untuk mengambil data promosi kartu kredit pada halaman \textit{web} tertentu.
		\item Bagaimana penerapan penggunaan \sqs{} untuk membuat \async{} menjadi lebih tangguh.
	\end{enumerate}
	
	\item Studi Literatur
	
	Pada tahap studi literatur, penulis melakukan pembelajaran terhadap \textit{tools} yang akan digunakan serta perancangan sistem yang baik dan benar. Karena implementasi \textit{web scraper} bukan merupakan hal yang baru di cermati.com, maka penulis juga harus menyesuaikan bahasa pemrograman, \textit{tools} dan \textit{library} yang digunakan serta pola perancangan agar tetap menjaga konsistensi pola yang digunakan.
	
	\item Analisis dan Perancangan Sistem
	
	Pada tahap ini akan dijelaskan tentang analisis serta perancangan sistem yang dibangun oleh penulis.
	
	\item Implementasi Sistem
	
	Implementasi merupakan tahap pembangunan rancangan. Pada tahapan ini merealisasikan apa yang terdapat pada tahap sebelumnya, sehingga sesuai dengan apa yang telah direncanakan.
	
	\item Pengujian dan Evaluasi
	
	Pada tahap ini dilakukan uji coba pada aplikasi yang telah diimplementasikan. Tahap ini bermaksud untuk mengevaluasi kesesuaian sistem dan aplikasi yang dibuat apakah dapat dilakukan dengan lancar atau tidak. Selain itu juga untuk mencari masalah yang mungkin timbul dan tidak lupa mengadakan perbaikan jika terdapat kesalahan
	
	\item Kesimpulan dan Saran
	
	Tes yang telah dibuat ini telah memenuhi syarat yang diinginkan, telah berjalan dengan baik dan lancar.
	
\end{enumerate}

\section{Sistematika Laporan}
Laporan kerja praktik ini terbagi menjadi 7 bab dengan rincian sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item BAB 1: PENDAHULUAN
	
	Berisi pendahuluan yang terdiri dari latar belakang, tujuan, manfaat, rumusan permasalahan, lokasi dan waktu kerja praktik, metodologi kerja praktik, dan sistematika penulisan
	
	\item BAB 2: PROFIL PERUSAHAAN
	
	Berisi tentang gambaran umum dari tempat kerja praktik yaitu PT. Dwi Cermat Indonesia, mulai dari sejarah perusahaan, visi dan misi perusahaan, struktur organisasi, dan divisi tempat kerja praktik dilakukan. 
	
	\item BAB 3: TINJAUAN PUSTAKA
	
	Bab ini berisi dasar teori dari metode/teknologi yang digunakan dalam meyelesaikan proyek kerja praktik. 
	
	\item BAB 4: ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM
	
	Pada bab ini dijelaskan mengenai desain antarmuka aplikasi serta yang digunakan dalam aplikasi. 
	
	\item BAB 5: IMPLEMENTASI SISTEM
	
	Pada bab ini berisi uraian tahap-tahap yang dilakukan untuk proses implementasi aplikasi
	
	\item BAB 6: HASIL DAN UJI COBA
	
	Pada bab ini, dijelaskan mengenai hasil uji coba dan evaluasi dari perangkat lunak yang telah dikembangkan selama pelaksanaan kerja praktik.
	
	\item BAB 7: KESIMPULAN DAN SARAN
	
	Bab ini berisi kesimpulan dan saran dari proses pelaksanaan kerja praktik.
	
\end{enumerate} 